\def\uf{Union-Find}
\def\null{\texttt{NULL}}
\def\makeset{$\mathop{\mathbf{makeset}}(x)$}
\def\find{$\mathop{\mathbf{find}}(x)$}
\def\union{$\mathop{\mathbf{union}}(x, y)$}

\section{\uf}
Sú problémy, ktoré vyžadujú spájanie objektov do množín a množín navzájom 
a následné určovanie, do ktorej množiny objekt patrí. Od takejto \emph{
dátovej štruktúry pre disjunktné množiny} očakávame, že si bude udržiavať 
jednoznačného \emph{zástupcu} každej množiny a bude poskytovať 
tieto tri oprácie: 
\begin{itemize}
\item \makeset\ -- vytvorí novú množinu s jedným prvkom, ktorý 
nepatrí do žiadnej inej množiny;
\item \find\ -- nájde zástupcu množiny, v ktorej sa 
prvok $x$ nachádza;
\item \union\ -- vytvorí novú množinu, ktorá obsahuje 
všetky prvky v množinách, ktorých zástupcovia sú $x$ a $y$. Tieto 
množiny zmaže. Ďalej vyberie nového zástupcu novej množiny. Pre 
jednoduchosť, táto operácia predpokladá, že $x$ a $y$ sú 
zástupcovia množín.
\end{itemize}
Vďaka dvom hlavným operáciam \find\ a \union\ 
je táto dátová štruktúra známejšia pod pojmom \emph{\uf}, ktorý 
používame aj my. Medzi najznámejšie problémy, ktoré sa riešia pomocou 
\uf\ patria Kruskalov algoritmus na nájdenie najlacnejšej kostry 
\citep{kruskal} a unifikácia \citep{unif}. Veľmi triviálne použitie je 
zistenie počtu komponentov v grafe. Existujú aj iné problémy z teórie 
grafov, napr. \citet{paths1}.

Vďaka častej asociácií objektov a spájania množín ako vrcholy a hrany grafu 
sa často dátová štruktúra abstraktne reprezentuje ako 
\emph{les} -- množina zakorenených stromov. 
Konkrétnou implementáciou potom býva pole objektov --- vrcholov. Ku každému 
objektu sa musí udržiavať smerník $p(x)$ na otca v strome. Smerník zástupcu 
množiny zvyčajne ukazuje na seba ($p(x) = x$). V našej implementácií však 
smerník zástupcu množiny ukazuje na hodnotu \null.

Operácia \makeset\ teda vytvorí nový prvok $x$ a nastaví $p(x) = \null$. 
Operáciu \find\ vykonáme tak, že budeme sledovať cestu po smerníkoch, až 
kým nenájdeme zástupcu. 
Operáciu \union\ ide najjednoduchšie vykonať tak, že presmerujeme smerník 
$p(y)$ na prvok $x$, teda $p(y) = x$. 
Môžeme ľahko pozorovať, že takýto \emph{naivný} spôsob je neefektívny, 
lebo nám operácia \find\ v najhoršom prípade, na $n$ prvkoch, trvá $O(n)$ 
krokov. 

Existujú dva prístupy ako zlepšiť operácie a tým aj zrýchliť ich vykonanie. 
Sú to: heuristika \emph{union podľa ranku} a rôzne heuristiky na 
\emph{kompresiu cesty}. Prvá heuristika pridáva ku algoritmom hodnotu 
$rank(x)$, ktorá bude určovať najväčšiu možnú hĺbku podstromu zakorenenú 
vrcholom $x$. V tom prípade pri o\-pe\-rá\-cií \makeset\ zadefinujeme 
$rank(x) = 0$. 
Pri o\-pe\-rá\-cií \union\ vždy porovnáme $rank(x)$ a $rank(y)$, aby sme zistili, 
ktorý zástupca predstavuje menší strom. Smerník tohto zástupcu potom napojíme 
na zástupcu s výšším rankom. Zástupca novej množiny bude ten s vyšším rankom. 
Ak sú oba ranky rovnaké, vyberieme ľubovoľného zo zástupcov $x$ a $y$, 
jeho rank zvýšime o jeden a smerník ostatného zástupcu bude ukazovať 
na tohto zástupcu. Zástupcom novej množiny bude vybratý zástupca. 

Druhou heuristikou je kompresia cesty. Algoritmov na efektívnu kompresiu 
cesty je veľa \citep{paths2}. Tu popíšeme tie najefektívnejšie. Prvou z nich 
je \emph{jednoduchá kompresia cesty} \citep{comp1}. Pri vykonávaní 
operácie \find, po tom, 
ako nájdeme zástupcu množiny obsahujúcej prvok $x$, smerníky prvkov 
navštívených po ceste (včetne $x$) presmerujeme na zástupcu množiny. Toto 
síce spomalí prvé vykonávanie, ale výrazne zrýchli ďalšie hľadania. 
Druhou heuristikou je \emph{delenie cesty} \citep{comp2}. Pri vykonávaní 
operácie \find\ 
pripojíme každý vrchol\footnote{okrem koreňa a synov koreňa, 
keďže tie deda a otca resp. deda nemajú} v ceste od vrcholu $x$ po koreň stromu 
na otca jeho otca. 
Treťou heuristikou je \emph{pólenie cesty} \citep{comp2}. Pri vykonávaní 
operácie \find\ 
pripojíme každý druhý vrchol\footnote{okrem koreňa a synov koreňa, 
keďže tie deda a otca resp. deda nemajú} 
v ceste od vrcholu $x$ po koreň stromu na otca jeho otca. 

Podľa \citet{galil} je najefektívnejšie pólenie cesty pred delením, ktoré 
spotrebuje zhruba dva krát viac smerníkov a jednoduchou kompresiou, ktorá 
vyžaduje dva behy.

%citovat Walkerov alg. - to mám robiť tu?

